Text-shadow explains in details in Hindi with examples and different- different conditions and why, when, where and how to use it and also give me interview question and answers to related this topics

‡§¨‡§ø‡§≤‡§ï‡•Å‡§≤! ‡§ö‡§≤‡§ø‡§è ‡§π‡§Æ CSS ‡§ï‡•Ä Text-shadow property ‡§ï‡•ã ‡§µ‡§ø‡§∏‡•ç‡§§‡§æ‡§∞ ‡§∏‡•á ‡§∏‡§Æ‡§ù‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç, ‡§π‡§ø‡§Ç‡§¶‡•Ä ‡§Æ‡•á‡§Ç, ‡§â‡§¶‡§æ‡§π‡§∞‡§£‡•ã‡§Ç ‡§î‡§∞ ‡§Ö‡§≤‡§ó-‡§Ö‡§≤‡§ó ‡§™‡§∞‡§ø‡§∏‡•ç‡§•‡§ø‡§§‡§ø‡§Ø‡•ã‡§Ç (conditions) ‡§ï‡•á ‡§∏‡§æ‡§•, ‡§î‡§∞ ‡§ú‡§æ‡§®‡•á‡§Ç‡§ó‡•á ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç, ‡§ï‡§¨, ‡§ï‡§π‡§æ‡§Å ‡§î‡§∞ ‡§ï‡•à‡§∏‡•á ‡§á‡§∏‡•á ‡§á‡§∏‡•ç‡§§‡•á‡§Æ‡§æ‡§≤ ‡§ï‡§∞‡§®‡§æ ‡§ö‡§æ‡§π‡§ø‡§è‡•§ ‡§á‡§∏‡§ï‡•á ‡§¨‡§æ‡§¶ ‡§Æ‡•à‡§Ç ‡§á‡§∏‡§ï‡•á interview questions ‡§î‡§∞ answers ‡§≠‡•Ä ‡§¶‡•Ç‡§Å‡§ó‡§æ‡•§

1. Text-shadow ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•à?

Definition:

text-shadow property text ‡§ï‡•á ‡§™‡•Ä‡§õ‡•á shadow (‡§õ‡§æ‡§Ø‡§æ) add ‡§ï‡§∞‡§§‡•Ä ‡§π‡•à‡•§

‡§Ø‡§π text ‡§ï‡•ã highlight, depth ‡§Ø‡§æ 3D effect ‡§¶‡•á‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è ‡§á‡§∏‡•ç‡§§‡•á‡§Æ‡§æ‡§≤ ‡§π‡•ã‡§§‡•Ä ‡§π‡•à‡•§

2. Syntax
selector {
  text-shadow: h-offset v-offset blur color;
}


Parameters:

h-offset ‚Üí Horizontal offset (‡§õ‡§æ‡§Ø‡§æ left/right)

v-offset ‚Üí Vertical offset (‡§õ‡§æ‡§Ø‡§æ ‡§ä‡§™‡§∞/‡§®‡•Ä‡§ö‡•á)

blur ‚Üí Blur radius (‡§õ‡§æ‡§Ø‡§æ ‡§ï‡§ø‡§§‡§®‡§æ soft ‡§Ø‡§æ sharp ‡§π‡•ã‡§ó‡§æ) (optional)

color ‚Üí Shadow ‡§ï‡§æ color

Example:

h1 {
  text-shadow: 2px 2px 5px gray;
}


Horizontal offset: 2px ‚Üí right

Vertical offset: 2px ‚Üí down

Blur: 5px ‚Üí soft shadow

Color: gray

3. Multiple Shadows

Syntax:

selector {
  text-shadow: 2px 2px 2px red, -2px -2px 2px blue;
}


Multiple shadows comma ‡§∏‡•á separate ‡§ï‡§∞‡•á‡§Ç

‡§π‡§∞ shadow ‡§Ö‡§≤‡§ó layer ‡§Æ‡•á‡§Ç apply ‡§π‡•ã‡§ó‡§æ

4. Text-shadow Examples
Example	CSS	Effect / Use-case
Simple shadow	text-shadow: 2px 2px gray;	Slight depth, subtle effect
Blurry shadow	text-shadow: 2px 2px 5px black;	Soft shadow, glowing effect
Multiple shadows	text-shadow: 1px 1px red, 2px 2px blue;	Colorful / 3D effect
Inverted shadow	text-shadow: -2px -2px 3px gray;	Shadow left & top

| Example          | CSS                                       | Effect / Use-case           |
| ---------------- | ----------------------------------------- | --------------------------- |
| Simple shadow    | `text-shadow: 2px 2px gray;`              | Slight depth, subtle effect |
| Blurry shadow    | `text-shadow: 2px 2px 5px black;`         | Soft shadow, glowing effect |
| Multiple shadows | `text-shadow: 1px 1px red, 2px 2px blue;` | Colorful / 3D effect        |
| Inverted shadow  | `text-shadow: -2px -2px 3px gray;`        | Shadow left & top           |


5. Practical Examples
h1 {
  font-size: 48px;
  text-shadow: 2px 2px 5px gray; /* subtle depth */
}

p {
  font-size: 18px;
  text-shadow: 1px 1px 2px black; /* small paragraph shadow */
}

h2 {
  font-size: 36px;
  text-shadow: 2px 2px 0 red, 4px 4px 0 blue; /* colorful layered shadow */
}

button {
  font-size: 16px;
  text-shadow: 1px 1px 2px rgba(0,0,0,0.5); /* soft shadow for button text */
}

6. Use-case / Conditions
Condition	Recommended Use	Notes
Headings	Slight shadow	Make title stand out
Buttons / CTA	Soft shadow	Add depth, clickable feel
Decorative text / logo	Multiple colored shadows	3D or artistic effect
Paragraphs	Minimal shadow or none	Avoid readability issues

| Condition              | Recommended Use          | Notes                     |
| ---------------------- | ------------------------ | ------------------------- |
| Headings               | Slight shadow            | Make title stand out      |
| Buttons / CTA          | Soft shadow              | Add depth, clickable feel |
| Decorative text / logo | Multiple colored shadows | 3D or artistic effect     |
| Paragraphs             | Minimal shadow or none   | Avoid readability issues  |

Tips:

Shadow over small text ‚Üí avoid, because blur can make text unreadable

Light background ‚Üí darker shadow, Dark background ‚Üí lighter shadow

Multiple shadows ‚Üí create 3D or neon effect

7. ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç, ‡§ï‡§¨, ‡§ï‡§π‡§æ‡§Å ‡§î‡§∞ ‡§ï‡•à‡§∏‡•á Use ‡§ï‡§∞‡•á‡§Ç
Question	Answer
‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç	Text ‡§ï‡•ã depth, focus ‡§î‡§∞ style ‡§¶‡•á‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è
‡§ï‡§¨	Titles, headings, buttons, decorative text
‡§ï‡§π‡§æ‡§Å	Web pages, banners, logos, CTA buttons
‡§ï‡•à‡§∏‡•á	h-offset, v-offset, blur ‡§î‡§∞ color ‡§ï‡•á combination ‡§∏‡•á

| Question  | Answer                                              |
| --------- | --------------------------------------------------- |
| **‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç** | Text ‡§ï‡•ã depth, focus ‡§î‡§∞ style ‡§¶‡•á‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è           |
| **‡§ï‡§¨**    | Titles, headings, buttons, decorative text          |
| **‡§ï‡§π‡§æ‡§Å**  | Web pages, banners, logos, CTA buttons              |
| **‡§ï‡•à‡§∏‡•á**  | h-offset, v-offset, blur ‡§î‡§∞ color ‡§ï‡•á combination ‡§∏‡•á |


8. Related Interview Questions & Answers

Q1: Text-shadow ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•à ‡§î‡§∞ ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç use ‡§ï‡§∞‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A1: Text-shadow text ‡§ï‡•á ‡§™‡•Ä‡§õ‡•á shadow add ‡§ï‡§∞‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è use ‡§π‡•ã‡§§‡•Ä ‡§π‡•à‡•§ ‡§á‡§∏‡•á emphasis, depth ‡§Ø‡§æ artistic effect ‡§¶‡•á‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è use ‡§ï‡§ø‡§Ø‡§æ ‡§ú‡§æ‡§§‡§æ ‡§π‡•à‡•§

Q2: Text-shadow ‡§ï‡•á parameters ‡§ï‡•å‡§®-‡§ï‡•å‡§® ‡§∏‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A2: Horizontal offset (h-offset), Vertical offset (v-offset), Blur radius (optional), Color

Q3: Multiple text shadows ‡§ï‡•à‡§∏‡•á add ‡§ï‡§∞‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A3: Comma ‡§∏‡•á separate ‡§ï‡§∞‡§ï‡•á, ‡§ú‡•à‡§∏‡•á:

h1 { text-shadow: 2px 2px red, -2px -2px blue; }


Q4: Paragraph text ‡§Æ‡•á‡§Ç text-shadow use ‡§ï‡§∞‡§®‡§æ ‡§ö‡§æ‡§π‡§ø‡§è ‡§Ø‡§æ ‡§®‡§π‡•Ä‡§Ç?
A4: Paragraph ‡§Æ‡•á‡§Ç minimal ‡§Ø‡§æ subtle shadow ‡§π‡•Ä use ‡§ï‡§∞‡•á‡§Ç, ‡§ú‡•ç‡§Ø‡§æ‡§¶‡§æ blur ‡§Ø‡§æ color readability ‡§ñ‡§∞‡§æ‡§¨ ‡§ï‡§∞ ‡§∏‡§ï‡§§‡§æ ‡§π‡•à‡•§

Q5: Light background ‡§î‡§∞ Dark background ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è shadow ‡§ï‡•à‡§∏‡•á choose ‡§ï‡§∞‡•á‡§Ç?
A5:

Light background ‚Üí Dark shadow

Dark background ‚Üí Light shadow

Q6: Text-shadow ‡§î‡§∞ Box-shadow ‡§Æ‡•á‡§Ç ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ difference ‡§π‡•à?
A6:

Text-shadow ‚Üí ‡§ï‡•á‡§µ‡§≤ text ‡§ï‡•á ‡§™‡•Ä‡§õ‡•á shadow

Box-shadow ‚Üí ‡§™‡•Ç‡§∞‡§æ element (div, button) ‡§ï‡•á ‡§™‡•Ä‡§õ‡•á shadow

9. Quick Visual Example
<h1 style="text-shadow: 2px 2px 5px gray;">Heading with Shadow</h1>
<p style="text-shadow: 1px 1px 2px black;">Paragraph shadow example</p>
<h2 style="text-shadow: 2px 2px 0 red, 4px 4px 0 blue;">3D Shadow Example</h2>
<button style="text-shadow: 1px 1px 2px rgba(0,0,0,0.5);">Click Me</button>


üí° Pro Tips:

Subtle shadow ‚Üí better readability

Large blur ‚Üí decorative or heading emphasis

Multiple colors ‚Üí artistic / 3D effect

Avoid heavy shadows on small text

‡§¨‡§ø‡§≤‡§ï‡•Å‡§≤! ‡§Æ‡•à‡§Ç ‡§Ü‡§™‡§ï‡•ã Text-shadow ‡§î‡§∞ CSS Typography/Text properties ‡§∏‡•á ‡§ú‡•Å‡§°‡§º‡•á advanced ‡§î‡§∞ common interview questions ‡§î‡§∞ ‡§â‡§®‡§ï‡•á answers ‡§¶‡•á‡§§‡§æ ‡§π‡•Ç‡§Å‡•§ ‡§Ø‡•á questions Web Designer / Frontend Developer interviews ‡§Æ‡•á‡§Ç ‡§Ö‡§ï‡•ç‡§∏‡§∞ ‡§™‡•Ç‡§õ‡•á ‡§ú‡§æ‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç‡•§

Advanced Interview Questions ‚Äì Text-shadow & Typography
1. Text-shadow Related Questions

Q1: Text-shadow ‡§î‡§∞ Box-shadow ‡§Æ‡•á‡§Ç difference ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•à?
A1:

Text-shadow: ‡§ï‡•á‡§µ‡§≤ text ‡§ï‡•á ‡§™‡•Ä‡§õ‡•á shadow create ‡§ï‡§∞‡§§‡§æ ‡§π‡•à‡•§

Box-shadow: ‡§™‡•Ç‡§∞‡§æ element (div, button, image) ‡§ï‡•á ‡§™‡•Ä‡§õ‡•á shadow create ‡§ï‡§∞‡§§‡§æ ‡§π‡•à‡•§

Q2: Multiple shadows ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç use ‡§ï‡§∞‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A2:

Depth ‡§Ø‡§æ 3D effect ‡§¶‡•á‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è‡•§

Neon ‡§Ø‡§æ colorful effect create ‡§ï‡§∞‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è‡•§

Q3: Text-shadow ‡§ï‡•á blur ‡§ï‡§æ ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§Æ‡§§‡§≤‡§¨ ‡§π‡•à?
A3:

Blur radius text shadow ‡§ï‡•ã soft ‡§Ø‡§æ diffuse ‡§¨‡§®‡§æ‡§§‡§æ ‡§π‡•à‡•§

0 ‚Üí sharp shadow, >0 ‚Üí soft shadow

Q4: Text-shadow ‡§ï‡§æ performance impact ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•ã ‡§∏‡§ï‡§§‡§æ ‡§π‡•à?
A4:

Heavy multiple shadows ‡§î‡§∞ large blur animation ‡§Æ‡•á‡§Ç page ‡§ï‡•Ä performance slow ‡§ï‡§∞ ‡§∏‡§ï‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç‡•§

Q5: Small text ‡§Æ‡•á‡§Ç text-shadow ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç avoid ‡§ï‡§∞‡§®‡•Ä ‡§ö‡§æ‡§π‡§ø‡§è?
A5:

Blur ‡§î‡§∞ offsets readability ‡§ñ‡§∞‡§æ‡§¨ ‡§ï‡§∞ ‡§∏‡§ï‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç‡•§

2. Font-family / Font-weight / Font-style Related Questions

Q6: Font-family ‡§≤‡§ø‡§ñ‡§§‡•á ‡§∏‡§Æ‡§Ø fallback ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç ‡§ú‡§∞‡•Ç‡§∞‡•Ä ‡§π‡•à?
A6:

User ‡§ï‡•á device ‡§Æ‡•á‡§Ç primary font ‡§® ‡§π‡•ã ‡§§‡•ã fallback font display ‡§π‡•ã‡§ó‡§æ‡•§

‡§Ø‡§π text ‡§ï‡•Ä readability ‡§î‡§∞ design consistency maintain ‡§ï‡§∞‡§§‡§æ ‡§π‡•à‡•§

Q7: Font-weight ‡§ï‡•á numeric values (100‚Äì900) ‡§ï‡§æ ‡§Æ‡§§‡§≤‡§¨ ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•à?
A7:

100 = Thin, 400 = Normal, 700 = Bold, 900 = Extra-Bold

Q8: Font-style ‡§Æ‡•á‡§Ç italic ‡§î‡§∞ oblique ‡§Æ‡•á‡§Ç difference ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•à?
A8:

Italic: specially designed slanted font

Oblique: Normal font ‡§ï‡•ã browser slant ‡§ï‡§∞ ‡§¶‡•á‡§§‡§æ ‡§π‡•à

3. Text-align / Text-transform / Text-decoration Related Questions

Q9: Text-align ‡§î‡§∞ vertical-align ‡§Æ‡•á‡§Ç difference?
A9:

Text-align: Horizontal alignment

Vertical-align: Vertical alignment within line box / element

Q10: Text-transform: uppercase use-case?
A10:

Buttons, Call-to-action ‚Üí attention grab

Menu items ‚Üí clean uniform style

Q11: Text-decoration:none ‡§ï‡§π‡§æ‡§Å ‡§î‡§∞ ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç use ‡§ï‡§∞‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A11:

Default link underline remove ‡§ï‡§∞‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è

Design/clean look maintain ‡§ï‡§∞‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è

4. Letter-spacing, Word-spacing, Line-height Related Questions

Q12: Letter-spacing ‡§î‡§∞ word-spacing ‡§Æ‡•á‡§Ç practical difference?
A12:

Letter-spacing: ‡§Ö‡§ï‡•ç‡§∑‡§∞‡•ã‡§Ç ‡§ï‡•á ‡§¨‡•Ä‡§ö distance

Word-spacing: words ‡§ï‡•á ‡§¨‡•Ä‡§ö distance

Q13: Paragraph readability improve ‡§ï‡§∞‡§®‡•á ‡§ï‡•á ‡§≤‡§ø‡§è line-height ‡§ï‡•à‡§∏‡•á set ‡§ï‡§∞‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A13:

Relative unit (1.5‚Äì1.8) use ‡§ï‡§∞‡§®‡§æ ‡§ö‡§æ‡§π‡§ø‡§è

Too tight ‚Üí cramped, Too large ‚Üí disconnected look

Q14: Headings ‡§î‡§∞ paragraph ‡§Æ‡•á‡§Ç letter-spacing ‡§î‡§∞ line-height ‡§Ö‡§≤‡§ó ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç ‡§π‡•ã‡§§‡•Ä ‡§π‡•à?
A14:

Headings ‚Üí spaced letters, tight line-height ‚Üí focus

Paragraph ‚Üí minimal letter spacing, comfortable line-height ‚Üí readable

5. Scenario Based / Practical Questions

Q15: CSS text properties ‡§Æ‡•á‡§Ç responsive typography ‡§ï‡•à‡§∏‡•á implement ‡§ï‡§∞‡•á‡§Ç‡§ó‡•á?
A15:

em/rem units ‡§î‡§∞ media queries use ‡§ï‡§∞‡•á‡§Ç:

p { font-size: 1rem; }
@media(max-width: 768px) { p { font-size: 0.9rem; } }


Q16: Webpage ‡§Æ‡•á‡§Ç neon text effect ‡§ï‡•à‡§∏‡•á ‡§¨‡§®‡§æ‡§è‡§Å?
A16:

h1 {
  color: #0ff;
  text-shadow: 0 0 5px #0ff, 0 0 10px #0ff, 0 0 20px #0ff;
}


Q17: Cross-browser friendly text-shadow tips?
A17:

Simple shadow for small text

Avoid multiple colored shadows on large paragraphs

Use RGBA color for better transparency control

Q18: Logo text ‡§Æ‡•á‡§Ç multiple text-shadow ‡§ï‡•ç‡§Ø‡•ã‡§Ç use ‡§ï‡§∞‡§§‡•á ‡§π‡•à‡§Ç?
A18:

3D effect

Branding emphasis

Neon/glow effect for design aesthetics

Q19: When would you avoid using text-shadow in web design?
A19:

Small body text ‚Üí reduces readability

Heavy multiple shadows in animations ‚Üí performance issues

6. Quick Tip Questions

Q20: Default font-weight value ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•ã‡§§‡§æ ‡§π‡•à?
A20: normal ‚Üí 400

Q21: Default line-height value ‡§ï‡•ç‡§Ø‡§æ ‡§π‡•ã‡§§‡§æ ‡§π‡•à?
A21: normal ‚Üí approx 1.2

Q22: Difference between px, em, rem in typography?
A22:

px ‚Üí fixed unit

em ‚Üí relative to parent

rem ‚Üí relative to root (html)